\documentclass[a4paper,twoside,12pt]{report}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{courier}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{titletoc}% http://ctan.org/pkg/titletoc
\usepackage[titles]{tocloft}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[a4paper,left=3cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{listings}
\usepackage{soul}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{caption}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage[style=verbose]{biblatex}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{booktabs}% http://ctan.org/pkg/booktabs
\usepackage{titlesec, blindtext, color}
\usepackage{lmodern}        
\usepackage{graphicx} % for \scalebox and \raisebox macros
\usepackage[all]{nowidow}

\def\hash{\scalebox{0.8}{\raisebox{0.4ex}{\#}}}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\setlength{\cftbeforechapskip}{6pt}
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter .\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}

\newcommand{\tabitem}{~~\llap{\textbullet}~~}
\newcolumntype{?}{!{\vrule width 1.5pt}}
\colorlet{light-gray}{gray!10}
\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}

\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[LO,RE]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}
\linespread{1.25}
\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily,breaklines=true}
\lstdefinestyle{sharpc}{backgroundcolor=\color{light-gray}}
\definecolor{codegray}{RGB}{242,242,242}
\sethlcolor{codegray}
\newcommand{\code}[1]{\hl{\texttt{#1}}}
\renewcommand*{\tablename}{Tabela}
\graphicspath{ {images/} }
\brokenpenalty10000\relax
\setcounter{secnumdepth}{1}
\setcounter{tocdepth}{1}

\begin{document}
\pagestyle{plain}
\lstset{style=sharpc, frame=lr,framesep=5pt,framerule=0pt}

\pagebreak
\begin{center}
POLITECHNIKA POZNAŃSKA

WYDZIAŁ ELEKTRYCZNY

INSTYTUT AUTOMATYKI I INŻYNIERII INFORMATYCZNEJ

\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip
\textbf{Julian Kwieciński}

\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip
PRACA DYPLOMOWA INŻYNIERSKA

\bigskip\bigskip
\textbf{BINARNY FORMAT SERIALIZACJI DANYCH}

\end{center}
\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip
\begin{flushright}
Promotor: dr inż. Andrzej Sikorski

\end{flushright}

\vfill
\begin{center}
Poznań 2017
\end{center}
\newpage


{\huge \textbf{Streszczenie}}
\bigskip
\bigskip

Celem pracy jest analiza zagadnienia serializacji danych, przedstawienie zalet i wad istniejących standardów serializacji, oraz zaprojektowanie i implementacja własnego formatu serializacji danych. 
Przeanalizowano standardy JSON, XML oraz Protobuf. Na podstawie wyników analizy zaprojektowano format GDN - Graph Data Notation.
W ramach pracy zaimplementowano w języku C\hash bibliotekę obsługującą serializację danych do zaprojektowanego wcześniej formatu.
Przedstawione zostało porównanie pomiędzy zaimplementowaną biblioteką a istniejącymi bibliotekami wspierającymi serializację danych do popularnych formatów.

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip


{\huge \textbf{Abstract}}
\bigskip
\bigskip

The aim of this thesis is to analyze the topic of data serialization, present advantages and disadvantages of several existing standards, and to design and implement a new data serialization format.
The JSON, XML and Protobuf standards were analyzed. Based on this analysis a new data serialization format was designed: GDN - Graph Data Notation.
As a part of the work the GDN serialization was implemented in a C\hash library. The library was then compared to existing implementations of popular data serialization formats.

\newpage

\tableofcontents

\newpage



\chapter{Wstęp} 

Serializacja danych to proces przetwarzania obiektów - instancji pewnych klas - do postaci ciągu bajtów w taki sposób, aby z wynikowego ciągu możliwe było odtworzenie pierwotnego stanu obiektu. 

Istnieje wiele standardów serializacji danych. Zestawienie formatów serializacji obecne w Wikipedii\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_data_serialization_formats}} wymienia 41 formatów. Prawdopodobnie istnieje jeszcze znacznie więcej zapomnianych, nieużywanych lub słabo udokumentowanych standardów serializacji danych.

Spośród szerokiej palety istniejących standardów serializacji zaledwie kilka z nich jest powszechnie używanych. Podstawowymi formatami wymiany informacji w aplikacjach internetowych korzystających protokołu HTTP są XML i JSON. W systemach informatycznych, których domeną jest wymiana dużych ilości informacji, stosowane są zwięzłe formaty binarne, takie jak Protobuf.

\subsection{Zastosowania serializacji danych}

\begin{itemize}
\item Zapis obiektu do pliku,
\item Zapis obiektu do postaci rekordu w bazie danych,
\item Przesyłanie danych obiektowych między procesami,
\item Transmisja danych obiektowych przez sieć komputerową,
\item Tymczasowy zapis danych, np. do pamięci cache.
\end{itemize}

\section{Cel i zakres pracy}

Celem niniejszej pracy było stworzenie formatu serializacji danych oraz jego implementacja w języku C\hash. W trakcie projektowania tego formatu przyjęte zostały pewne wytyczne, którymi kierowano się w trakcie pracy nad jego definicją i implementacją.

Pierwszym, głównym założeniem było ograniczenie rozmiaru danych wyjściowych do minimum. Założenie to implikuje wykorzystanie zapisu danych w formie binarnej - zapis tekstowy pociąga za sobą znaczący wzrost rozmiaru danych wyjściowych. Dodatkowym czynnikiem ograniczającym rozmiar serializowanych danych jest też obsługa referencji między obiektami - zapisując wielokrotnie występujące obiekty tylko raz można zaoszczędzić znaczną ilość miejsca. Nie bez znaczenia jest też sposób zapisu danych skalarnych, takich jak liczby całkowite - zastosowanie odpowiedniego kodowania informacji również pozwala na ograniczenie rozmiaru danych wyjściowych.

Drugim założeniem było zapewnienie wsparcia dla referencji między obiektami. Umożliwia to wierniejsze odwzorowanie stanu obiektów, ograniczenie rozmiaru danych wyjściowych oraz obsługę referencji cyklicznych.

Jako trzeci cel do osiągnięcia przyjęto wsparcie dla typów danych używanych najczęściej w różnych językach programowania. Znakomita większość istniejących formatów wspiera niewielką liczbę skalarnych typów danych - liczby całkowite, liczby zmiennoprzecinkowe, wartości prawda-fałsz, ciągi znaków oraz ewentualnie surowe ciągi bajtów. Żaden spośród analizowanych przez autora standardów serializacji danych nie wspierał podstawowych typów reprezentujących czas. Są to, znane z języka C\hash, typy \code{DateTime} (reprezentujący punkt na osi czasu) oraz \code{TimeSpan} (reprezentujący pewien okres czasu, którego punkt początkowy nie jest określony). Wprawdzie JSON.NET, biblioteka wspierająca serializację danych do formatu JSON w środowisku .NET, wspiera serializację typów DateTime i TimeSpan, jednak takie zachowanie nie jest zgodne ze specyfikacją standardu JSON. Rezultatem serializacji jest w tym przypadku ciąg znaków możliwy do deserializacji jedynie przy wykorzystaniu tej samej biblioteki, co mija się z celem istnienia tego rodzaju standardu. Żaden format serializacji nie wspiera również typu znanego z języka C\hash jako \code{Decimal} - zmiennoprzecinkowej liczby dziesiętnej. Jej znaczenie i szczegóły implementacji zostaną przedstawione w szczegółowym wykazie wspieranych typów danych.

Ostatnim, choć równie istotnym co poprzednie, założeniem było stworzenie formatu możliwie prostego w implementacji. Główne znaczenie ma tutaj granulacja zapisywanych danych. Najmniejszą jednostką informacji jest jeden bajt, a każda serializowana informacja (tzw. rekord) ma rozmiar będący wielokrotnością jednego bajtu. Oznacza to, że nie zdarzają się sytuacje w których dwie jednostki informacji - zwane dalej rekordami - zajmują dwie części tego samego bajtu. Innymi słowy długość każdego rekordu jest wielokrotnością ośmiu bitów. Zastosowanie drobniejszej granulacji umożliwiłoby niewielką optymalizację pod względem rozmiaru danych wyjściowych, jednak znacznie utrudniłoby implementację takiego standardu, oraz negatywnie wpłynęłoby na wydajność programu wykonującego serializację.







\chapter{Charakterystyka standardów serializacji danych obiektowych}

Istniejące standardy serializacji danych różnią się znacząco między sobą. 
W zależności od charakterystyki, są stosowane do różnych celów. 
Poniżej wymieniono i opisano kluczowe cechy formatów serializacji danych.

\section{Rodzaj zapisu: binarny lub tekstowy}

Zapis tekstowy charakteryzuje się większą długością ciągu wyjściowego oraz narzutem związanym z koniecznością kodowania wartości binarnych do postaci tekstowej. Umożliwia on jednak odczytanie i edycję ciągu przez człowieka, oraz umożliwia transmisję ciągu wyjściowego np. w wiadomości e-mail bez konieczności dodatkowego kodowania takiego jak base64. Przykładowymi formatami tekstowymi są XML, JSON, YAML.

Zapis binarny charakteryzuje się mniejszą długością ciągu wyjściowego. Wartości binarne nie muszą być kodowane do reprezentacji tekstowej, co skraca czas potrzebny na serializację. Zapis binarny jest nieczytelny dla człowieka, nie może być edytowany bezpośrednio w edytorze tekstu. Przykładowymi formatami tekstowymi są Protobuf, BSON, MsgPack.

\section{Schemat zawarty w ciągu wyjściowym}

Każdy standard serializacji danych definiuje pewne metadane zawarte w ciągu wyjściowym. Szczególnym rodzajem tych metadanych jest tzw. schemat (ang. schema) - są to dane pozwalające przyporządkować serializowane dane do odpowiednich pól obiektu, do którego będą deserializowane. Schemat może być opisany przy pomocy ciągów znaków identyfikujących pola obiektu (np. w formacie JSON, XML lub MsgPack), za pomocą liczb przyporządkowanych poszczególnym polom (w formacie Protobuf). Możliwe jest też całkowite pominięcie schematu - informacje przyporządkowujące wartości do pól obiektu muszą być wtedy z góry znane w trakcie deserializacji (w ten sposób działa format FlatBuffers\footnote{\url{https://google.github.io/flatbuffers/}}).

\section{Obsługa referencji}
\urldef{\yamlanchor}\url{http://yaml.org/spec/1.2/spec.html#&%20anchor//}
Nie wszystkie formaty serializacji danych wspierają zapis referencji, czyli odwołań pomiędzy poszczególnymi obiektami. Poprawna obsługa referencji pozwala na poprawny zapis informacji o zależnościach pomiędzy serializowanymi obiektami. Pośrednio pozwala to też na skrócenie ciągu wyjściowego - zamiast wielokrotnego zapisu tego samego obiektu możliwe jest zapisanie go tylko raz, a kolejnych jego wystąpień jako odnośników do poprzednio zapisanego obiektu. Przykładem formatu wspierającego referencje jest YAML\footnote{\yamlanchor}.

\chapter{Wybrane standardy serializacji danych obiektowych} 

Spośród kilkudziesięciu istniejących formatów serializacji danych wybrane zostały trzy popularne, szeroko stosowane standardy.


\section{JSON}

JavaScript Object Notation\footnote{\url{https://tools.ietf.org/html/rfc7159}}: opublikowany w 2000r. język będący pochodną języka JavaScript. Znacznie bardziej zwięzły niż XML, jednak bardziej ograniczony pod względem funkcjonalnym. JSON jest jednym ze stosowanych sposobów przekazywania danych w aplikacjach webowych wykorzystujących AJAX. Standard ten wspiera ściśle określone typy danych, nie przewiduje możliwości rozszerzenia palety dostępnych typów. Nie wspiera referencji.


\section{XML} 

eXtensible Markup Language\footnote{\url{https://www.w3.org/TR/REC-xml}}: opublikowany w 1996r. język znaczników służący do reprezentowania różnego rodzaju danych. Jednym z jego zastosowań jest serializacja danych obiektowych, stosowana między innymi w aplikacjach webowych do komunikacji klienta z serwerem. Jest to format tekstowy, charakteryzujący się dużym narzutem metadanych. Schemat zapisywanych danych jest zależny od implementacji - standard XML nie określa jednoznacznie jakie dane powinny być zapisane, a przy pomocy atrybutów możliwe jest zapisanie dowolnych metadanych. Możliwe jest też wspieranie referencji.


\section{Protobuf} 

Google Protocol Buffers\footnote{\url{https://developers.google.com/protocol-buffers}}: stworzony przez firmę Google w 2001r binarny format danych. Początkowo był używany przez Google tylko wewnętrznie, w 2008 roku został opublikowany jako projekt open-source. Bardzo zwięzły, o niewielkiej ilości metadanych. Standard ten wykorzystywany jest w aplikacjach, w których kluczową rolę odgrywa wydajność kodowania i dekodowania oraz zwięzłość przesyłanych danych. Wymaga podania dodatkowych informacji do deserializacji - przyporządkowanie wartości do pól deserializowanego obiektu nie jest zawarte w metadanych serializowanego obiektu. Nie wspiera referencji.



\chapter{GDN - format zapisu danych obiektowych}

W ramach niniejszej pracy zaprojektowano i zaimplementowano format serializacji danych. Format ten otrzymał nazwę "Graph Data Notation". W dalszej części pracy używany będzie skrót GDN.

\section{Ogólny zarys formatu danych}

Wynikiem serializacji danego obiektu jest reprezentujący go ciąg bajtów. Jeden ciąg bajtów musi zawierać dokładnie jeden rekord - może to być typ prosty taki jak liczba całkowita, lub typ złożony taki jak lista. 
W przypadku wartości składających się z wielu bajtów, takich jak liczby całkowite lub liczby rzeczywiste, obowiązuje kolejność bajtów Big Endian. Jeden rekord reprezentuje dokładnie jeden serializowany obiekt. Składa się z obowiązkowego jednobajtowego nagłówka oraz opcjonalnej treści. 
Format GDN definiuje jedenaście typów rekordów. Szczegółowe opisy każdego z nich będą przedstawione w rozdziale \ref{sec:datatypes}.

\section{Zapis danych liczbowych}

Liczby całkowite są najczęściej występującym rodzajem danych w systemach komputerowych. Znane z wielu języków programowania typy int oraz long reprezentują odpowiednio 32- i 64- bitowe liczby całkowite.
Problem serializacji liczb całkowitych można rozwiązać na wiele sposobów. Najprostszym z nich jest po prostu zapis wszystkich bajtów reprezentujących liczbę do strumienia wyjściowego. Takie rozwiązanie jest często dalekie od optymalnego - liczby o niskich wartościach zapisane na wielu bajtach skutkują niepotrzebnym zapisem powtarzających się bajtów o wartości 0 przed bajtami zawierającymi właściwą wartość liczby. Przykładowo, liczba 5 mogłaby być zapisana na jednym bajcie, jednak jeżeli zmienna przechowująca tą liczbę została zadeklarowana w języku programowania jako long, będzie ona zawsze zajmowała 8 bajtów. Tego rodzaju strategia serializacji wymaga również zapisania w danych wyjściowych dodatkowej informacji określającej liczbę bajtów, z których składa się dana liczba.

\subsection{Liczby całkowite}

Aby zoptymalizować zapis liczb całkowitych, w formacie GDN zastosowano algorytm kodowania liczb do postaci o zmiennej długości. Algorytm ten jest stosowany do kodowania liczb w formacie Protobuf\footnote{\url{https://developers.google.com/protocol-buffers/docs/encoding#varints}}. W dalszej części tej pracy algorytm ten będzie oznaczany nazwą Variable Length Encoding, w skrócie VLE. Liczby całkowite zakodowane przez ten argument będą oznaczane nazwą Variable Length Integer, w skrócie VLI.
Algorytm VLE pozwala na zapis dowolnej liczby całkowitej do ciągu bajtów. Umożliwia on pominięcie bajtów zawierających jedynie wiodące zera, oraz zapewnia możliwość odczytania zakodowanej liczby bez wcześniejszej znajomości liczby bajtów na których została ona zakodowana.

Zastosowanie algorytmu VLE na przykładzie liczby 123456:
\begin{enumerate}
\item Przekształcamy liczbę na zapis binarny: \code{00000001~11100010~01000000}
\item Sklejamy bity i usuwamy wiodące zera: \code{11110001001000000}
\item Dzielimy liczbę na 7-bitowe segmenty, uzupełniając ewentualne brakujące bity w pierwszym segmencie zerami: \code{0000111~1000100~1000000}
\item Do początku każdego segmentu dopisujemy jeden bit - jeżeli dany segment jest oststni dopisujemy 0, w przeciwnym wypadku dopisujemy 1: \code{10000111~11000100~01000000}
\end{enumerate}
Powstały w ten sposób zapis pozwala na odczytanie liczby bez wcześniejszej znajomości liczby bajtów z których jest zbudowana - ostatni bajt odczytywanej liczby można rozpoznać po tym, że najbardziej znaczący bit ma wartość 0.


\subsection{Liczby rzeczywiste}

Oprócz liczb całkowitych, format GDN wspiera serializację liczb rzeczywistych - zmiennoprzecinkowych binarnych (znane z wielu języków programowania \code{float} i \code{double}), oraz zmiennoprzecinkowych dziesiętnych (znany z języka C\hash typ \code{Decimal}).

Liczby zmiennoprzecinkowe binarne stosowane są w większości systemów komputerowych. Wszystkie produkowane obecnie procesory dedykowane do komputerów osobistych oraz serwerów oferują sprzętowe wsparcie obliczeń na binarnych liczbach zmiennoprzecinkowych.

Liczby zmiennoprzecinkowe dziesiętne wykorzystywane są do zastosowań, do których liczby binarne nie są odpowiednie - na przykład do obliczeń finansowych, w których szczególnie ważna jest precyzja. Przykładowo - ułamek \(1/10\) jest niereprezentowalny w systemie binarnym, podobnie jak ułamek \(1/3)\) jest niereprezentowalny w systemie dziesiętnym.

\(\frac{1}{3} = 0.33333333..._{10} = 0.(3)_{10}\)

\(\frac{1}{10} = 0.00011001100110011..._2 = 0.0(0011)_2\)

Aby bezstratnie zapisywać wszystkie ułamki dziesiętne, konieczne jest wykorzystanie liczb zmiennoprzecinkowych dziesiętnych. Format GDN wspiera takie liczby, zapisując je w sposób podobny do liczb zmiennoprzecinkowych binarnych - przy pomocy mantysy i wykładnika. Szczegóły zapisu liczb dziesiętnych przedstawione są w dalszej części pracy.


\section{Problem zapisu daty i czasu}
\label{sec:datetimeproblems}

Typy danych związane datą i czasem są obecne w decydowanej większości języków programowania. Podstawowymi typami reprezentującymi wartości związane z osią czasu są:
\begin{itemize}
\item DateTime - punkt na osi czasu,
\item TimeSpan - okres czasu niezwiązany z konkretnymi punktami początkowym i końcowym na osi czasu.
\end{itemize}

W systemach komputerowych czas jest zapisywany jako liczba pewnych jednostek czasu (przeważnie sekund) liczonych od przyjętego momentu, tzw. \textit{epoch}. W systemach Unix jest to \code{\mbox{1970-01-01 00:00:00}}, w środowisku .NET jest to przełom epok kalendarza gregoriańskiego, czyli \code{\mbox{0001-01-01 00:00:00}}. Jako ciekawostkę można dodać, że silnik bazodanowy Microsoft SQL Server jako moment przełomowy uznaje datę \code{\mbox{1753-01-01 00:00:00}}\footnote{\url{https://technet.microsoft.com/library/ms187819(v=sql.110).aspx}}.

Zapisywanie daty i czasu przy pomocy wyłącznie jednej jednostki czasu jest obarczone pewnymi problemami. Czas zapisany w ten sposób nie uwzględnia zazwyczaj sekund przestępnych, ponieważ ich występowanie jest niemożliwe do wcześniejszego obliczenia. Niemożliwe jest jednoznaczne zapisanie jednostek czasu o zmiennej długości, na przykład jednego kalendarzowego dnia (zmiana czasu powoduje wydłużenie lub skrócenie dnia o godzinę).

Problem ten może być rozwiązany poprzez zapis daty w formacie złożonym z wielu jednostek czasu, np. w formacie ISO 8601. Jest to format dokładny i jednoznaczny, ale występuje w nim pewna nadmiarowość danych.
Data w formacie ISO 8601 składa się z lat, miesięcy, dni, godzin, minut, sekund, oraz opcjonalnie ułamków sekundy. Niektóre z tych jednostek można pominąć zachowując jednoznaczność zapisanej daty.
Jeżeli dana jednostka czasu zawsze składa się z tej samej liczby krótszych jednostek czasu, to dłuższą jednostkę można "skrócić" do krótszej jednostki. Przy "skracaniu" jednostek czasu należy zwrócić uwagę na bardzo ważną cechę kalendarzowych jednostek czasu: lata, miesiące i dni są liczone od 1, natomiast godziny, minuty i sekundy są liczone od 0. Przykładowo: każdy kalendarzowy rok składa się z dwunastu kalendarzowych miesięcy. W związku z tym datę \code{2017-03} (marzec 2017) można zapisać jako \code{2017*12+(3-1) = 24207}. 

Maksymalnie "skróconą" datę można zapisać przy użyciu czterech jednostek: miesięcy, dni, minut i sekund. Poprawność wyboru tych jednostek można zweryfikować w następujący sposób:
\begin{enumerate}
\item Zaczynamy od następujących jednostek: rok, miesiąc, dzień, godzina, minuta, sekunda. Przykładowa data w formacie ISO: \code{2004-02-12T15:19:21}.
\item Czy każdy rok składa się z takiej samej liczby miesięcy? Tak - eliminujemy rok, a jego wartość mnożymy przez 12 (liczbę miesięcy w roku) i dodajemy do liczby miesięcy. Wynik: 24050 miesięcy, 12 dni, 15 godzin, 19 minut, 21 sekund.
\item Czy każdy miesiąc składa się z takiej samej liczby dni? Nie - miesiąc kalendarzowy może mieć od 28 do 31 dni. Wynik: bez zmian, 24050 miesięcy, 12 dni, 15 godzin, 19 minut, 21 sekund.
\item Czy każdy dzień składa się z takiej samej liczby godzin? Nie - doba, w której następuje zmiana czasu na letni lub zimowy, trwa odpowiednio 23 lub 25 godzin. Wynik: bez zmian, 24050 miesięcy, 12 dni, 15 godzin, 19 minut, 21 sekund.
\item Czy każda godzina składa się z takiej samej liczby minut? Tak - eliminujemy godzinę, a jej wartość mnożymy przez 60 (liczbę minut w godzinie). Wynik: 24050 miesięcy, 12 dni, 919 minut, 21 sekund.
\item Czy każda minuta składa się z takiej samej liczby sekund? Nie - sekunda przestępna skraca lub wydłuża daną minutę o jedną sekundę. Wynik: bez zmian, 24050 miesięcy, 12 dni, 919 minut, 21 sekund.
\end{enumerate}

Zastosowanie powyższej metody pozwala na zmniejszenie liczby jednostek czasu reprezentujących daną datę. Dzięki temu można ją zapisać na czterech liczbach całkowitych zamiast sześciu. W przypadku daty wykorzystanej w powyższym przykładzie różnica wygląda następująco:
\begin{itemize}
\item Data 2004-02-12 15:19:21 zapisana w systemie szesnastkowym: \code{07D4 02 0C 0F 13 15} - razem 7 bajtów.
\item Skrócona data: 24050 miesięcy, 12 dni, 919 minut, 21 sekund, zapisana w systemie szesnastkowym: \code{5DF2 0C 0397 15} - razem 6 bajtów.
\end{itemize}


\section{Dostępne typy danych i ich nagłówki}
\label{sec:datatypes}

Standard GDN definiuje jedenaście typów rekordów. Każdy zapisany rekord rozpoczyna się od jednobajtowego nagłówka. Nagłówek zawiera informacje niezbędne do poprawnego odczytania treści rekordu. Nagłówek dzieli się na dwa czterobitowe segmenty - kod typu i metadane. Struktura nagłówka przedstawiona jest w tabeli \ref{table:hdr}.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Struktura nagłówka rekordu}
\begin{tabular}{|*{8}{c|}}
	\hline
	\multicolumn{8}{|c|}{Bit} \\
	\hline
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
	\multicolumn{4}{|c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c|}{Metadane} \\
  	\hline
\end{tabular}
\label{table:hdr}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
Kod typu określa typ rekordu rozpoczynanego przez dany nagłówek. Kod ten jest liczbą całkowitą z zakresu od 0 do 10. 
Metadane zawarte są w czterech niższych bitach nagłówka. Znaczenie bitów jest zależne od typu rekordu - każdy typ wykorzystuje metadane w inny sposób.

Zaimplementowany standard wspiera następujące typy rekordów:

\begin{itemize}[noitemsep]

\item \textbf{Null} - znana z wielu języków programowania wartość "null", oznaczająca pustą referencję lub referencję do nieistniejącego obiektu.\\
Treść rekordu ma zerową długość.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{Null}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	0 & 0 & 0 & 0 &
	- & - & - & - & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		--
	} \\\hline     
\end{tabular}
\label{type-null}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
\item \textbf{Ref} - referencja do wcześniejszego rekordu zapisana jako numer porządkowy wskazywanego rekordu w postaci VLI. Typy obsługujące referencję to String, Map i List. Szczegółowy opis mechanizmu obsługi referencji znajduje się w kolejnym podrozdziale.\\
Treść rekordu: jedna liczba VLI określająca identyfikator rekordu wskazywanego przez referencję.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{Ref}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	0 & 0 & 0 & 1 &
	- & - & - & - & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		--
	} \\\hline     
\end{tabular}
\label{type-ref}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
\item \textbf{Bool} - wartość binarna, prawda (true) lub fałsz (false).\\
Treść rekordu ma zerową długość.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{Bool}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	0 & 0 & 1 & 0 &
	V & - & - & - & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		\textbf{V} - wartość, 1 = true, 2 = false
	} \\\hline     
\end{tabular}
\label{type-bool}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
\item \textbf{BinaryNumber} - liczba całkowita lub zmiennoprzecinkowa binarna (zapisana w systemie liczbowym o podstawie 2). Rekord może zawierać liczbę całkowitą w postaci VLE lub 32- lub 64-bitową liczbę zmiennoprzecinkową zapisaną zgodnie ze standardem IEEE 754.
Treść rekordu zależy od pola \textbf{T} w metadanych nagłówka. Dla T=0 i T=1 jest to jedna liczba VLI. Dla T=2 jest to 32-bitowa liczba zmiennoprzecinkowa (float). Dla T=3 jest to 64-bitowa liczba zmiennoprzecinkowa (double).
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{BinaryNumber}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	0 & 0 & 1 & 1 &
	\multicolumn{2}{c|}{T} & - & - & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		\textbf{T} - rodzaj liczby: \newline
		0 - dodatnia liczba VLI \newline
		1 - ujemna liczba VLI \newline
		2 - 32-bitowa liczba zmiennoprzecinkowa IEEE 754 (float) \newline
		3 - 64-bitowa liczba zmiennoprzecinkowa IEEE 754 (double)
	} \\\hline     
\end{tabular}
\label{type-binarynumber}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
\item \textbf{DecimalNumber} - liczba zmiennoprzecinkowa dziesiętna (zapisana w systemie liczbowym o podstawie 10). Tego rodzaju liczby są używane m. in. w języku C\hash jako typ \code{Decimal}. Liczba zapisana jest w postaci wykładniczej, czyli jako iloczyn mantysy i podstawy podniesionej do potęgi równej wartości wykładnika: \(M \cdot 10 ^ E\).\\
Treść rekordu zawiera dwie liczby VLI - mantysę i wykładnik.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{DecimalNumber}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	0 & 1 & 0 & 0 &
	M & E & - & - & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		\textbf{M} - znak mantysy, 0 - dodatni, 1 - ujemny\newline
		\textbf{E} - znak wykładnika, 0 - dodatni, 1 - ujemny
	} \\\hline     
\end{tabular}
\label{type-decimalnumber}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
\item \textbf{LocalDateTime} - punkt na osi czasu bez określonego przesunięcia względem czasu UTC. Punkt ten jest określony jako liczba poszczególnych jednostek czasu, które upłynęły od daty 0001-01-01 00:00.\\
Treść rekordu zawiera od dwóch do czterech liczb VLI określających datę i czas. Ich liczba oraz znaczenie są określone przez metadane zawarte w nagłówku.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{LocalDateTime}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	0 & 1 & 0 & 1 &
	E & - & \multicolumn{2}{c?}{P} & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		\textbf{E} - era, wartość 0 oznacza "ujemną" datę (przed narodzeniem Chrystusa), wartość 1 oznacza "dodatnią" datę.\newline
		\textbf{P} - precyzja, określa jakie jednostki czasu zawarte są w rekordzie:\newline
		0 - miesiąc, dzień\newline
		1 - miesiąc, dzień, minuta\newline
		2 - miesiąc, dzień, minuta, sekunda\newline
		3 - miesiąc, dzień, minuta, tick (1 tick = 100 ns)
	} \\\hline     
\end{tabular}
\label{type-localdatetime}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
\item \textbf{OffsetDateTime} - punkt na osi czasu z określonym przesunięciem względem czasu UTC. Punkt ten jest określony jako liczba poszczególnych jednostek czasu, które upłynęły od daty 0001-01-01 00:00, oraz przesunięcie względem czasu UTC podane w minutach.\\
Treść rekordu zawiera liczbę VLI określającą przesunięcie względem czasu UTC, oraz od dwóch do czterech liczb VLI określających datę i czas. Ich liczba oraz znaczenie są określone przez metadane zawarte w nagłówku.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{OffsetDateTime}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	0 & 1 & 1 & 0 &
	E & S & \multicolumn{2}{c?}{P} & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		\textbf{E} - era, wartość 0 oznacza "ujemną" datę (przed narodzeniem Chrystusa), wartość 1 oznacza "dodatnią" datę.\newline
		\textbf{S} - znak przesunięcia, 0 - dodatni, 1 - ujemny\newline
		\textbf{P} - precyzja, określa jakie jednostki czasu zawarte są w rekordzie:\newline
		0 - miesiąc, dzień\newline
		1 - miesiąc, dzień, minuta\newline
		2 - miesiąc, dzień, minuta, sekunda\newline
		3 - miesiąc, dzień, minuta, tick (1 tick = 100 ns)
	} \\\hline     
\end{tabular}
\label{type-offsetdatetime}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
\item \textbf{TimeSpan} - okres czasu bez określonego punktu początkowego i końcowego. Okres ten jest określony jako liczba poszczególnych jednostek czasu.\\
Treść rekordu zawiera od dwóch do czterech liczb VLI określających datę i czas. Ich liczba oraz znaczenie są określone przez metadane zawarte w nagłówku.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{TimeSpan}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	0 & 1 & 1 & 1 &
	S & \multicolumn{2}{c|}{P} & - & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		\textbf{S} - znak, 0 - dodatni, 1 - ujemny\newline
		\textbf{P} - precyzja, określa jakie jednostki czasu zawarte są w rekordzie:\newline
		0 - miesiąc, dzień\newline
		1 - miesiąc, dzień, minuta\newline
		2 - miesiąc, dzień, minuta, sekunda\newline
		3 - miesiąc, dzień, minuta, tick (1 tick = 100 ns)
	} \\\hline     
\end{tabular}
\label{type-timespan}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
\item \textbf{String} - ciąg znaków UTF-8 lub ciąg bajtów.\\
Treść rekordu zawiera jedną liczbę VLI, określającą liczbę następujących po niej bajtów, oraz właściwy ciąg bajtów.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{String}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	1 & 0 & 0 & 0 &
	T & - & - & - & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		\textbf{T} - typ ciągu: 0 - ciąg bajtów bez określonego kodowania, 1 - ciąg znaków UTF-8
	} \\\hline     
\end{tabular}
\label{type-string}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
\item \textbf{List} - kolekcja następujących po sobie rekordów.\\
Treść rekordu zawiera jedną liczbę VLI, określającą liczbę zawartych w kolekcji rekordów, oraz właściwe rekordy.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{List}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	1 & 0 & 0 & 1 &
	- & - & - & - & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		--
	} \\\hline   
\end{tabular}
\label{type-list}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}
%
\item \textbf{Map} - Obiekt lub słownik (kolekcja par klucz-wartość).\\
Treść rekordu zawiera jedną liczbę VLI, określającą liczbę zawartych w słowniku par rekordów, oraz właściwe rekordy.
%
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\captionof{table}{Nagłówek rekordu typu \code{Map}}
\begin{tabular}
	{?c|c|c|c|c|c|c|c?c|}
	\hline
	\multicolumn{8}{?c?}{Bit} & \\
	\cline{1-8} 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & \\
	\multicolumn{4}{?c|}{Kod typu} & \multicolumn{4}{c?}{Metadane} & Opis metadanych \\\hline
	1 & 0 & 1 & 0 &
	- & - & - & - & \multicolumn{1}{p{9.3cm}|}{
		--
	} \\\hline    
\end{tabular}
\label{type-map}
\bigskip
\end{center}
\end{figure}

\end{itemize}



\section{Współdzielone referencje i referencje cykliczne}

Aby wiernie odwzorować strukturę serializowanych obiektów, konieczne jest zapisywanie do strumienia wyjściowego informacji o referencjach pomiędzy obiektami. Część formatów serializacji, takich jak JSON lub Protobuf, serializuje obiekty do postaci drzewa: każdy element, z wyjątkiem elementu głównego, ma dokładnie jeden element nadrzędny. Aby poprawnie odwzorować referencje pomiędzy obiektami konieczna jest serializacja obiektu do postaci grafu skierowanego. Aby odwzorować strukturę obiektów w których występują cykliczne referencje, należy zapisać je do postaci cyklicznego grafu skierowanego. Przykłady poszczególnych typów grafów przedstawiono na ilustracjach \ref{fig:tree}, \ref{fig:dag} i \ref{fig:dcg}.

\begin{figure}[H]
\centering
\caption{Struktura drzewa}
\includegraphics[scale=0.4]{tree}
\label{fig:tree}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\caption{Struktura grafu acyklicznego}
\includegraphics[scale=0.4]{dag}
\label{fig:dag}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\caption{Struktura grafu cyklicznego}
\includegraphics[scale=0.4]{dcg}
\label{fig:dcg}
\end{figure}


Implementacja procesu serializacji danych wspierającego referencje wymaga zastosowania słownika wykorzystywanego do śledzenia wystąpień tych samych obiektów w serializowanym obiekcie. Każdy napotkany po raz pierwszy obiekt jest dodawany do słownika jako klucz. Wartością przypisaną do tego klucza jest liczba całkowita identyfikująca obiekt przy jego późniejszych wystąpieniach. Jeżeli w trakcie serializacji ten sam obiekt ostanie napotkany po raz kolejny, to zamiast zapisu całej jego struktury zapisywany jest ustalony wcześniej identyfikator. Podczas deserializacji każdy napotkany obiekt jest zapisywany do podobnego słownika, jednak to identyfikator jest tu kluczem, a obiekt wartością. Jeżeli w trakcie deserializacji napotkany zostanie identyfikator obiektu, to obiekt o tym identyfikatorze jest przypisywany do deserializowanej wartości.




\chapter{Implementacja}

Format serializacji danych GDN został zaimplementowany w języku C\hash. Projekt jest kompilowany do frameworka .NET Core - jest to otwarta, wieloplatformowa implementacja środowiska .NET\footnote{\url{https://www.microsoft.com/net/core/platform}}. Umożliwia to wykorzystanie kodu na wielu platformach - nie tylko tych z systemem operacyjnym Windows.


\section{Zapis i odczyt danych}
Dostęp do danych realizowany jest przez abstrakcyjną klasę \code{Stream}, reprezentującą dany ciąg bajtów ułożonych w pewnej kolejności. Standardowe biblioteki .NET udostępniają implementacje abstrakcyjnej klasy \code{Stream} takie jak \code{FileStream} (ciąg bajtów znajdujących się w pliku na dysku), \code{MemoryStream} (ciąg bajtów znajdujących się w pamięci operacyjnej) czy \code{NetworkStream} (ciąg bajtów otrzymywanych z połączenia TCP).
Warstwa abstrakcji w postaci klasy \code{Stream} umożliwia wykorzystanie tego samego kodu biblioteki do wielu różnych zastosowań.

\section{Obsługa dat}
Standardowe biblioteki .NET udostępniają następujące typy dotyczące dat i czasu:
\begin{itemize}
\item \code{DateTime} - data i czas
\item \code{DateTimeOffset} - data i czas z określonym przesunięciem względem czasu UTC
\item \code{TimeSpan} - okres czasu bez określonego momentu początkowego
\end{itemize}

Implementacja wymienionych wyżej typów typów\footnote{\url{https://referencesource.microsoft.com/#mscorlib/system/datetime.cs,131}}\footnote{\url{https://referencesource.microsoft.com/#mscorlib/system/timespan.cs,73}} wykorzystuje tylko jedną jednostkę czasu - \textit{tick}, "tyknięcie" zegara systemowego, trwające 100 nanosekund. Implikuje to występowanie problemów opisanych szerzej w rozdziale \ref{sec:datetimeproblems}.

Rozwiązanie powyższych problemów proponuje Jon Skeet, główny współautor\footnote{\url{https://github.com/nodatime/nodatime/graphs/contributors}} biblioteki \textit{NodaTime}\footnote{\url{http://nodatime.org/2.0.x/userguide/concepts}}. Biblioteka ta dostarcza zestaw klas służących do operowania datą i czasem. Klasy te reprezentują datę i czas nie jako liczbę najmniejszych możliwych jednostek czasu, ale jako zbiór kalendarzowych jednostek czasu\footnote{\url{http://nodatime.org/2.0.x/api/NodaTime.Period.html}}.

Biblioteka GDN wspiera zarówno typy wbudowane w środowisko .NET jak i typy dostarczane przez bibliotekę NodaTime. Należy jednak pamiętać, że deserializacja dat reprezentowanych wcześniej prze typy pochodzące z biblioteki NodaTime do typów wbudowanych w środowisko .NET, może nie być możliwa. Może to mieć miejsce, gdy rekord GDN typu \code{TimeSpan}, reprezentujący odcinek czasu \textit{5 dni}, zostanie deserializowany do obiektu typu \code{System.TimeSpan}. Kalendarzowy dzień, bez umiejscowienia na osi czasu, nie jest możliwy do wyrażenia w sekundach, ponieważ w ciągu dnia istnieje możliwość wystąpienia zmiany czasu na letni lub zimowy lub dodania sekundy przestępnej.

\section{Obsługa złożonych obiektów}

Standard GDN definiuje pojęcie złożonego rekordu jako rekordu zawierającego w swojej treści inne rekordy. Przykładem obiektu, który w formacie GDN byłby rekordem złożonym, może być lista, słownik lub dowolny obiekt zawierający właściwości (ang. \textit{property}). Typy rekordów złożonych w standardzie GDN to \code{List} oraz \code{Map}.

\section{Wykorzystanie mechanizmu refleksji}
Do serializacji i deserializacji typów prostych obiektów, słowników i kolekcji wykorzystywany jest mechanizm refleksji. Analiza typu serializowanego obiektu pozwala określić odpowiedni dla danego obiektu docelowy typ rekordu.
Listing \ref{lst:maptype}] przedstawia funkcję dopasowującą odpowiedni typ rekordu do podanego obiektu. Warto zauważyć że sprawdzenie czy dany obiekt jest słownikiem odbywa się przed sprawdzeniem czy dany obiekt jest listą. Jest to konieczne ponieważ każdy słownik implementuje interfejs \code{IEnumerable}, co skutkowałoby rozpoznaniem go jako kolekcji przez funkcję \code{IsList()} widoczną w listingu \ref{lst:checklist}.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[caption={Przypisanie typu rekordu do typu serializowanego obiektu},label={lst:maptype}]
public static TypeCode MapTypeToCode(Type type)
{
    if (IsNull(type)) return TypeCode.Null;
    if (IsBool(type)) return TypeCode.Bool;
    if (IsBinaryNumber(type)) return TypeCode.BinaryNumber;
    if (IsDecimalNumber(type)) return TypeCode.DecimalNumber;
    if (IsString(type)) return TypeCode.String;
    if (IsLocalDateTime(type)) return TypeCode.LocalDateTime;
    if (IsOffsetDateTime(type)) return TypeCode.OffsetDateTime;
    if (IsTimespan(type)) return TypeCode.TimeSpan;
    if (IsDictionary(type)) return TypeCode.Map;
    if (IsList(type)) return TypeCode.List;
    return TypeCode.Map;
}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[caption={Funkcja sprawdzająca czy dany typ jest zgodny z rekordem typu \code{List}},label={lst:checklist}]
private static bool IsList(Type type)
{
    if (type.IsArray) return true;
    if (type.IsConstructedGenericType)
    {
        var genericType = type.GetTypeInfo().GetGenericTypeDefinition();
        if (typeof(IEnumerable<>).GetTypeInfo().IsAssignableFrom(genericType) ||
            typeof(ICollection<>).GetTypeInfo().IsAssignableFrom(genericType) ||
            typeof(IList<>).GetTypeInfo().IsAssignableFrom(genericType))
        {
            return true;
        }
    }
    if (typeof(IEnumerable).GetTypeInfo().IsAssignableFrom(type) ||
        typeof(ICollection).GetTypeInfo().IsAssignableFrom(type) ||
        typeof(IList).GetTypeInfo().IsAssignableFrom(type))
    {
        return true;
    }
    return false;
}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\section{Interfejs użytkownika}

Punktem styku z kodem wykorzystującym bibliotekę jest statyczna klasa GDNSerializer. Udostępnia ona następujące metody:

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[caption= {Deserializacja obiektu ze strumienia}]
public static T Deserialize<T>(Stream streamm)
public static object Deserialize(Stream stream, Type targetType)
\end{lstlisting}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[caption= {Deserializacja obiektu z tablicy bajtów}]
public static T Deserialize<T>(byte[] data)
public static object Deserialize(byte[] data, Type targetType)
\end{lstlisting}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[caption= {Serializacja obiektu do strumienia}]
public static void Serialize(Stream stream, object value)
\end{lstlisting}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[caption= {Serializacja obiektu do tablicy bajtów}]
public static byte[] Serialize(object value)
\end{lstlisting}
\end{figure}


\chapter{Testy i wdrożenie}

W trakcie pisania kodu biblioteki GDN tworzono również testy jednostkowe. Prace nie były prowadzone z wykorzystaniem metodologii TDD (\textit{Test-Driven Development}) - testy były pisane po implementacji testowanego kodu.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[caption= {Przykładowy test jednostkowy},label={lst:unittest}]
[Fact]
public void CircularReferenceTest()
{
	var item1 = A.CreateInstance();
	var item2 = A.CreateInstance();
	item1.Reference = item2;
	item2.Reference = item1;

	var bytes = GDNSerializer.Serialize(item1);
	var newItem1 = GDNSerializer.Deserialize<A>(bytes);
	Assert.True(newItem1 == newItem1?.Reference?.Reference);
}
\end{lstlisting}
\end{figure}

Oprócz testów jednostkowych zaimplementowana została aplikacja testowa. Wykonuje ona próbę serializacji i deserializacji danych obiektów przy użyciu kilku standardów serializacji, w tym GDN. W trakcie pracy aplikacji wykonywane są pomiary czasu potrzebnego na serializację i deserializację oraz długości ciągu wyjściowego. Fragment kodu odpowiedzialnego za wykonanie testów przedstawiono w listingu \ref{lst:testapp}.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[caption= {Kod porównujący biblioteki serializujące dane},label={lst:testapp}]
static void RunAndLogAllMethods<T>(T obj, int warmupCycles, int iterations)
{
    var methods = new[]
    {
        Tuple.Create(SerializationMethod.Json, false),
        Tuple.Create(SerializationMethod.Json, true),
        Tuple.Create(SerializationMethod.Xml, false),
        Tuple.Create(SerializationMethod.Xml, true),
        Tuple.Create(SerializationMethod.Protobuf, false),
        Tuple.Create(SerializationMethod.Protobuf, true),
        Tuple.Create(SerializationMethod.GDN, false),
        Tuple.Create(SerializationMethod.GDN, true),
    };

    foreach(var method in methods)
    {
        RunAndLog(obj, method.Item1, method.Item2, warmupCycles, iterations);
    }
}

static void RunAndLog<T>(T obj, SerializationMethod method, bool useGzip, int warmupCycles, int iterations)
{
    var serializer = new Serializer(method, useGzip);
    var serializationResult = serializer.Serialize<T>(obj, warmupCycles, iterations);
    var deserializationResult = serializer.Deserialize<T>(serializationResult.Result, warmupCycles, iterations);
    LogLine(
        serializationResult.Method, 
        serializationResult.Result.Length, 
        serializationResult.Duration.TotalMilliseconds, 
        deserializationResult.Duration.TotalMilliseconds);
}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\section{Przykładowe obiekty}

Do testów wykorzystano 30-elementową tablicę testowych obiektów. Tablica zawiera 6 różnych obiektów powtórzonych 5 razy, co daje razem tablicę 30-elementową. Przykładowa zawartość jednego z obiektów w formacie JSON przedstawiona jest w listingu \ref{lst:json}.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[caption= {Przykładowy obiekt wykorzystany do testu (w formacie JSON)},label={lst:json}]
{
	"Prop1": "2017-03-24T22:57:48.6347861+01:00",
	"Prop2": 1234567,
	"Prop3": ["Hello world",
	"Hello world",
	"Hello world",
	"Hello world",
	"12345qwerty",
	"60ca1ca2-7cbe-43ad-9165-6bc2bad2a8d1",
	"3323a426-1b7c-4b7d-8ef2-312e64cad5d8",
	"408d46c9-c262-4b3d-bdfc-8a0cc3a64984",
	"daf9849c-85d8-4760-860c-611d4bd0c253",
	"fb783c59-e90b-4317-81ba-0e54e630fc16",
	"12ccdc24-1958-46d8-b6ed-073672132630",
	"7a764fda-a5f6-41fd-8a18-232454d4c892",
	"3a1621de-2117-4120-8676-237ecb26e7ce",
	"a9b3eb30-ae9c-4736-951c-97f88ebd66b5",
	"a9fe3ad7-735e-43f4-9400-f944dd426c29",
	"89c5e301-41e0-484d-830d-217e62baf758",
	"71cb4d95-b40b-4aed-b1d6-92a071a4123c",
	"b9119b21-5c7d-40e6-9741-65a8593ef766",
	"99562bb6-6dfb-4563-b2c5-67bab38c055b",
	"88b8a4b7-9143-4743-bae1-ad1f7f58dee4",
	"3341b9fa-7516-4a52-b3f2-c361b6360cc0",
	"bf4b3d39-33be-463d-9ca5-01f2151288ca",
	"91173f88-70f5-4fe1-8912-88b60f058693",
	"e71d8d47-6066-400a-b787-a53634b76214",
	"496cc9dc-ba2e-4ad0-86d1-3395c04339de"],
	"Prop6": null,
	"Prop4": {
		"Prop1": "2017-03-24T22:57:48.6327848+01:00",
		"Prop2": 1234567,
		"Prop3": ["Hello world",
		"12345qwerty"],
		"Prop4": "123456.00:00:00"
	},
	"Prop5": {
		"Prop1": "2017-03-24T22:57:48.6327848+01:00",
		"Prop2": 1234567,
		"Prop3": ["Hello world",
		"12345qwerty"],
		"Prop4": "123456.00:00:00"
	}
}
\end{lstlisting}
\end{figure}

\section{Wyniki testów}
\label{sec:results}
Wyniki testów, przeprowadzonych przy pomocy aplikacji testowej, przedstawione są w tabeli \ref{table:results}.
\bigskip

{
\centering
\begin{tabular}{|r|l|l|l|}
	\hline
		Format & 
		\multicolumn{1}{p{4cm}|}{Długość ciągu \newline wyjściowego (bajty)} & 
		\multicolumn{1}{p{4cm}|}{Średni czas \newline serialiacji (ms)} & 
		\multicolumn{1}{p{4cm}|}{Średni czas \newline deserializacji (ms)}\\
	\hline
        Json & 36094 & 0,1514 & 0,1837\\
         Xml & 50157 & 0,1291 & 0,2266\\
    	Protobuf & 28410 & 0,0444 & 0,0700\\
	MySerializer & 5971  & 0,2110 & 0,6712\\
	\hline

\end{tabular}
\captionof{table}{Wyniki testów}
\label{table:results}
}

\chapter{Zakończenie}

Biblioteka, która została zaimplementowana w ramach niniejszej pracy, spełnia wszystkie postawione przed nią wymagania. Warto jednak zwrócić uwagę na porównanie czasu serializacji i deserializacji obiektów przedstawione w rozdziale \ref{sec:results} - czas potrzebny do serializacji obiektu do formatu GDN jest o rząd wielkości większy niż w przypadku pozostałych formatów. Wynik ten jest spowodowany niewielkim nakładem prac na optymalizację wydajności implementowanej biblioteki. 

Aby biblioteka nadawała się do wykorzystania produkcyjnego, należałoby poprawić jej wydajność, zwiększyć pokrycie kodu testami jednostkowymi oraz skrupulatnie udokumentować format GDN (najlepiej w formie dokumentu RFC).

Z pracy nad standardem GDN wyniesiono doświadczenie w pisaniu aplikacji działających w środowisku .NET Core oraz pogłębiono wiedzę dotyczącą zagadnień takich jak refleksja i, kluczowa dla tematu pracy, serializacja danych.


\chapter{Bibliografia}

\begin{enumerate}
\item Jon Skeet, \textit{C\hash{} in Depth, Second Edition}, Manning Publications, Nowy Jork, 2014
\item Robert Cecil Martin, \textit{Czysty kod}, Helion, Gliwice, 2010
\item Jon Skeet, Thomas Petricek, \textit{Real-World Functional Programming: With Examples in F\hash{} and C\hash{}}, Manning Publications, Nowy Jork, 2010
\end{enumerate}

\end{document}